\documentclass{beamer}
%\documentclass[handout]{beamer}
 \mode<presentation>{ 
 \usetheme{Antibes}%\usetheme{Warsaw}  
\setbeamercovered{transparent}
%   \usecolortheme{albatross} % for inverted color
% \usecolortheme{wolverine} % way too flashy!
\usecolortheme{beaver}
    %\usefonttheme{structurebold}
    %\usetheme{Berkeley}
    % or ...    \setbeamercovered{transparent}
    % or whatever (possibly just delete it)
 
 } 
%%\mode\begin{handout}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{times}
\usepackage{url}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{alltt}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{MnSymbol,wasysym}

\newcommand{\Pair}[2]{\texttt{\#1}\(\leftrightarrow\)\texttt{\#2}}
\newcommand{\pair}[2]{\texttt{\#1}\(\to\)\texttt{\#2}}

\newcommand{\issue}[1]{{\large\textbf{\textcolor{red}{$\gets$Problema #1}}}}
\newcommand{\issues}[1]{{\large\textbf{\textcolor{red}{$\gets$Problemas #1}}}}


\title[TAN: cómo funciona y qué esperar]{Traducción automática neural: \\ cómo funciona \\ y qué se puede esperar de ella.}

\author[M.L.\ Forcada]{Mikel L.\ Forcada\inst{1,2}}

\institute[Universitat d'Alacant \& Prompsit]{ 
\inst{1}Departament de Llenguatges i Sistemes Informàtics,\\
Universitat d'Alacant, E-03071 Alacant\\[0.2cm]

\inst{2}Prompsit Language Engineering, S.L., \\ Edifici Quòrum III, Av.\ Universitat, s/n, E-03202 Elx}


\date[EST 2019, Stellenbosch, 10/09/2019]{Torre Juana OST / Friday Tech Fever \\ 8 noviembre 2019}

\newcommand{\tu}[2]{(\texttt{``\#1''},\texttt{``\#2''})}

\newcommand{\empha}[1]{\emph{#1}\/}


\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>{Índice}
    \tableofcontents[currentsection,subsectionstyle=hide]
  \end{frame}
}


\begin{document}

\frame{\maketitle}

\begin{frame}<beamer>{Índice} \tableofcontents[subsectionstyle=hide]
\end{frame}

\section{Traducción automática}
\begin{frame}
\frametitle{Traducción automática}
\begin{block}{Traducción automática} 
\begin{itemize}
\item El procesamiento, 
\item mediante un ordenador que utiliza software adecuado,
\item de un texto escrito en la \empha{lengua origen} (LO)
\item que produce otro texto en la \empha{lengua meta} (LM) 
\item el cual puede a veces ser utilizado como \empha{traducción en bruto}.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Usos de la traducción automática}
Dos grandes grupos de aplicaciones:
\begin{description}
\item[Asimilación:] cuando se usa \empha{tal cual} para comprender texto en otra lengua. Debe ser rápida e inteligible aunque no sea gramatical. Puede que no se guarde.
\item[Diseminación:] cuando se usa para producir un texto que se publicará. Debe ser adecuada como está (es raro) o fácil de corregir (post-editar) para hacerla publicable.
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tecnologías de traducción automática}
 Hay dos grupos principales de tecnologías de traducción automática (TA):
\begin{itemize}
\item \textbf{La TA basada en reglas}, y 
\item \textbf{La TA basada en corpus}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Traducción automática basada en reglas}

\textbf{Traducción automática basada en reglas (RBMT)} (Lucy Software, ProMT, Apertium\ldots):
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Personas expertas en traducción} escriben diccionarios de traducción y reglas que transforman estructuras de LO a estructuras en la LM
  \item \textbf{Personas expertas en informática} escriben \empha{motores} que usan esos diccionarios
  y aplican esas reglas al texto de entrada
  \item \textbf{La salida} es estable pero \empha{mecánica} y carece de \empha{naturalidad}
  \item Tiene problemas con la \textbf{ambigüedad} (léxica y sintáctica). 
  \item \textbf{Personalización}: edición de los diccionarios y de las reglas
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Traducción automática basada en corpus /1}

La TA \textbf{basada en corpus} aprende a traducir a partir de un corpus de centenares de miles o millones de oraciones traducidas.\footnote{Esto puede no estar disponible para algunas lenguas o tipos de texto}
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Personas expertas en traducción} proporcionan las traducciones.
  \item \textbf{Personas expertas en informática} escriben programas que \empha{aprenden} de estas traducciones.
  \item \textbf{Salida:} puede ser \empha{engañosamente natural} (\empha{infiel}).
  \item \textbf{Personalización:} Entrenando con textos relacionados.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Traducción automática basada en corpus /2}

  \textbf{Aproximaciones principales a la TA basada en corpus :}
    \begin{itemize}
    \item \empha{Traducción automática \textbf{estadística}} (2000--2015) 
      \begin{itemize}
      \item Usa modelos \textbf{probabilísticos} que se estiman contando eventos en los corpus bilingües usados para entrenarlos.
      \end{itemize}
    \item \empha{Traducción automática \textbf{neural}} (2015--).
      \begin{itemize}
      \item Basado en \textbf{redes neurales\footnote{o \empha{neuronales}} artificiales} inspiradas en
        cómo el cerebro humano aprende y generaliza.
      \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Traducción automática neural}

\begin{frame}
\frametitle{TA neural: la nueva TA basada en corpus}

La \textbf{traducción automática neural} o basada en \empha{aprendizaje hondo} (\empha{deep learning}), alternativa reciente  a la TA estadística:
  \begin{itemize}
  \item Está basada en corpus
   \begin{itemize}
      \item Se suele decir que necesita más datos y más limpios
   \end{itemize}
  \item Primeras ideas en los noventa,\footnote{Chalmers, \textit{Conn.\ Sci.} 2(1990)53; Chrisman, \textit{Conn.\ Sci.} 3(1991)345; Castaño \& Casacuberta, EuroSpeech 1997; Forcada \& Ñeco, ICANN 1997} abandonadas debido a la falta de hardware suficientemente potente
  \item Retomada alrededor de 2013
  \item Se ofrece comercialmente en 2016 (Google Translate)
  \item Competitivo con la TA estadística en muchas aplicaciones
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Neuronas artificiales /1}
¿Por qué se llama \empha{neural}?
\begin{itemize}
\item La realiza software que \empha{simula} grandes redes de  \empha{neuronas artificiales} extremadamente simplificadas.
\item Su \empha{activación} (excitación) depende de la activación de otras neuronas y del \empha{peso} de sus conexiones. 
\item El signo y la magnitud de los pesos determina el comportamiento de la red:
\begin{itemize}
\item Neuronas conectadas vía pesos \alert{positivos} tienden a excitarse o  inhibirse simultáneamente.
\item Neuronas conectadas vía pesos \alert{negativos} tienden a estar en estados opuestos.
\item El efecto  aumenta con la \alert{magnitud} del peso.
\end{itemize}
\item El entrenamiento fija los pesos a los valores necesarios para asegurar un comportamiento concreto.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Neuronas artificiales/2}
Las neuronas, ¿cómo concilian los estímulos que reciben y reaccionan a ellos?
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.39]{neuron.pdf}\includegraphics[scale=0.5]{sigmoid.pdf}

\end{center}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Redes neurales}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.22]{nn.png}

\end{center}
Una red neural con 3 entradas, 3 neuronas en una capa oculta, y dos neuronas de salida.

Se dice \empha{aprendizaje hondo} cuando la información se procesa utilizando \empha{muchas capas ocultas} en cascada.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Representaciones /1}
\begin{itemize}
\item Los valores de activación de \empha{grupos concretos de neuronas} (normalmente aquellas en una capa) forman \empha{representaciones} (también llamadas \empha{embeddings}) de la información que procesan.
\item Por ejemplo, el \empha{vector}
\[(0.35, 0.28, -0.15, 0.76, \ldots, 0.88)\] 
podría ser la representación ``\(e(\textrm{estudio})\)'' de la palabra \empha{estudio},
 y el \empha{vector}
\[(0.93, -0.78, 0.22, 0.31, \ldots, -0.71)\]
la representación ``\(e(\textrm{gato})\)'' de la palabra \empha{gato}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Representaciones /2}
Imaginémonos representaciones léxicas con solo tres neuronas:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.37]{words-cube.png}
\end{center}
Las palabras con significados similares se encuentran cerca unas de otras.

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Representaciones /3}
\begin{itemize}
\item Incluso puede realizarse  \alert{aritmética semántica} con representaciones (añadiendo y restando valores de activación neurona a neurona):
\[
e(\textrm{rey}) - e(\textrm{hombre}) + e(\textrm{mujer}) \simeq e(\textrm{reina})
\]
\end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{TA neural: la arquitectura codificador--descodificador}

Una arquitectura posible de TA neural es el \empha{codificador--descodificador} (\empha{encoder--decoder}):\footnote{Extensiones a la misma como la \empha{atención} y otras arquitecturas como la \empha{transformer} son ahora también muy comunes.}
\begin{itemize}
\item El \empha{codificador} es una red neural que lee, una por una, representaciones de las palabras de la frase original y construye  \empha{recursivamente} una representación de la frase; después,
\item el \empha{descodificador} es otra red neural que predice, una por una, las palabras de la oración meta:
\begin{itemize}
\item Cada unidad de salida computa la probabilidad de cada posible palabra meta.
\item Se selecciona la palabra más probable.
\item Funciona de modo parecido al teclado de nuestros \empha{smartphones}.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}





\begin{frame}
  \frametitle{Codificación}
  
  Entrada: ``\textbf{\textcolor{red}{\underline{My}}} flight is delayed .''
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{encoding-1.pdf}
  \end{center}
\end{frame}




\begin{frame}

  \frametitle{Codificación}
  
  Entrada: ``\textbf{My \textcolor{red}{\underline{flight}}} is delayed .''
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{encoding-2.pdf}
  \end{center}
\end{frame}




\begin{frame}
  \frametitle{Codificación}
  Entrada: ``\textbf{My flight \textcolor{red}{\underline{is}}} delayed .''
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{encoding-3.pdf}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Codificación}
  Entrada: ``\textbf{My flight is \textcolor{red}{\underline{delayed}}} .''
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{encoding-4.pdf}
  \end{center}
\end{frame}



\begin{frame}
  
  \frametitle{Codificación}
  Entrada: ``\textbf{My flight is delayed \textcolor{red}{\underline{.}}}''
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{encoding-5.pdf}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Codificación}
  Codificación de la oración ``Mi vuelo está retrasado .'' a partir de las representaciones de sus palabras.
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.3]{encoding-the-source-sentence-abridged.pdf}
      \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Descodificación}
  Descodificando ```My flight is delayed .'' \(\to\) ``\textbf{\textcolor{red}{\underline{Mi}}} \textcolor{gray}{vuelo está retrasado .}''
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{decoding-1}
      \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Descodificación}
  Descodificando ``My flight is delayed .'' \(\to\) ``\textbf{Mi \textcolor{red}{\underline{vuelo}}} \textcolor{gray}{está retrasado .}''
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{decoding-2}
      \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Descodificación}
  Descodificando ``My flight is delayed .'' \(\to\) ``\textbf{Mi vuelo \textcolor{red}{\underline{está}}} \textcolor{gray}{retrasado .}''
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{decoding-3}
      \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Descodificación}
  Descodificando ``My flight is delayed .'' \(\to\) ``\textbf{Mi vuelo está \textcolor{red}{\underline{retrasado}}} \textcolor{gray}{.}''
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{decoding-4}
      \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Descodificación}
  Descodificando ``My flight is delayed .'' \(\to\) ``\textbf{Mi vuelo está retrasado \textcolor{red}{\underline{.}}}''
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{decoding-5}
      \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Descodificación}
  Descodificación de la traducción de ``My flight is delayed .'': ``Mi vuelo está retrasado .''.
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.32]{decoding-into-the-target-sentence-abridged.pdf}
      \end{center}
\end{frame}



\section{Sobre el entrenamiento}

%\begin{frame}
% \frametitle{Where do I get corpora from?}
% \begin{itemize}
% \item It is unlikely that a freelance translator or a small
%   translation agency has 1,000,000 sentence pairs available for their
%   languages and text domains.
% \item If one is lucky, repositories like
%   OPUS\footnote{\url{http://opus.nlpl.eu}} may contain useful corpora
%   for one's language pair and text domain.
% \item Another possibility is to \empha{harvest} them from the Internet
%   using specialized software such as
%   Bitextor.\footnote{\url{http://github.com/bitextor}}
% \item Very challenging!
% \end{itemize}
%\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Corpus de entrenamiento}
Para entrenar un sistema de TA neural necesitamos tres corpus paralelos \empha{disjuntos}:
\begin{itemize}
\item Un \empha{gran} \textbf{conjunto de entrenamiento}, idealmente de millones de pares de oraciones y representativo de la tarea (puede no estar disponible).
\begin{itemize}
\item Ejemplos que se enseñan a la red neural para entrenarla.
\end{itemize}
\item Un \empha{pequeño} \textbf{conjunto de desarrollo} de 1,000--3,000 pares de frases, representativas de la tarea.
\begin{itemize}
\item Los ejemplos de este conjunto reservado sirven para determinar cuándo parar el entrenamiento de modo que se evita el \empha{sobreajuste} al conjunto de entrenamiento y no se daña la generalización.
\end{itemize}
\item Un \empha{pequeño} \textbf{conjunto de test} de 1,000--3,000 pares de frases, representativos de la tarea.
\begin{itemize}
\item Los ejemplos de este conjunto reservado dan una idea del rendimiento del sistema.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Preparación del corpus}
Para reducir el tamaño del vocabulario efectivo (aprendizaje más fácil), las frases como 
\begin{center}
\empha{You know Chinese, Dr. Walker, don't you?}
\end{center}
se \empha{tokenizan} (puntuación y todo) en
\begin{center}
\empha{You know Chinese \alert{,} Dr. Walker, \alert{don \&apos;t you ?}}
\end{center}
y después se \empha{normalizan} las mayúsculas (\empha{truecasing})
\begin{center}
\empha{\alert{you} know Chinese , Dr. Walker, don \&apos;t you ?}
\end{center}
o incluso se dividen a en \empha{unidades sub-palabra}:
\begin{center}
\empha{you know \alert{Chin@@ ese} , Dr. \alert{Walk@@ er}, don \&apos;t you ?}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{El proceso de entrenamiento}
\begin{itemize}
\item Los ejemplos de entrenamiento se presentan repetidamente al sistema.
\item Más o menos cada 100 ejemplos, se incrementan o reducen ligeramente los pesos para acercar las salidas de la red a sus valores deseados\ldots
\item \ldots de modo que la probabilidad predicha para las palabras meta indicadas en el conjunto de entrenamiento.
\item Los ejemplos se enseñan decenas o centenares de veces \alert{$\to$ las redes neurales son muy \empha{burras}!}
\item El entrenamiento para cuando el rendimiento (probabilidad, semejanza) de los ejemplos en el conjunto de desarrollo se degrada.
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Cálculos caros}
Las TA neural tiene necesita hardware más potente, especializado y caro:
\begin{itemize}
\item Las CPU normales de nuestros portátiles o sobremesas son demasiado lentas.
\item El entrenamiento neural implica muchas operaciones con vectores, matrices o tensores\ldots
\item \ldots que las GPU (unidades de procesamiento gráfico) realizan de manera más efectiva.\footnote{Una GPU típica cuesta unos 2,000 dólares}
\item Usando GPU se puede acelerar el entrenamiento 100 veces o más.
\end{itemize}
\end{frame}



\section{¿Qué se puede esperar?}


\begin{frame}
\frametitle{Nueva tecnología, nuevo comportamiento/1}
La TA neural \ldots
\begin{itemize}
\item \ldots requiere hardware especializado y potente \issue{\#1}
\item \ldots necesita muchos datos bilingües \issue{\#2} 
\begin{itemize}
\item que no están normalmente al alcance del traductor medio o de pequeñas compañías de traducción
\item se puede recurrrir a terceros para que nos entrenen y ejecuten el sistema de TA neural:
\item De hecho, esto es un modelo de negocio en la industria de traducción
\item Pueden \empha{condimentar} su enorme corpus de \empha{caldo de fondo} con nuestras pocas traducciones anteriores para construirnos un sistema.

\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Nueva tecnología, nuevo comportamiento /2}
La TA neural\ldots
\begin{itemize}
\item \ldots trabaja con representaciones de la frase completa: es difícil saber de qué palabra original viene cada palabra meta.
  \begin{itemize}
  \item Falta de transparencia \issue{\#3}
  \item Imaginen la \empha{post-edición} (corrección por parte de un traductor profesional) de una oración larga.
\begin{itemize}
\item (comprobando todas y cada una de las palabras)
\end{itemize}
  \end{itemize}
\item \ldots produce traducciones engañosamente naturales con errores: \issue{\#4}
   \begin{itemize}
   \item No son raras las omisiones, inserciones y ``alucinaciones'' perfectamente gramaticales.
   \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Nueva tecnología, nuevo comportamiento /3}
La TA neural\ldots
\begin{itemize}
\item \ldots produce
errores de raíz semántica: si no se ha visto una palabra durante el entrenamiento, se substituye\ldots \issue{\#5}
\begin{itemize}
\item \ldots por una palabra similar: \empha{palacio} \(\to\) \empha{castillo}
\item \ldots por una paráfrasis: \empha{Michael Jordan} \(\to\) \empha{el escolta de los Chicago Bulls};
\item a veces con resultados peligrosos: \empha{Túnez} \(\to\) \empha{Noruega}.
\end{itemize}
\item \ldots puede inventarse palabras: \empha{ingenieraje}, \empha{reclutación}, etc.\ cuando trabajan con unidades sub-palabra (se hace a menudo). \issue{\#6}
\end{itemize}
\begin{description}
\item[En diseminación,] los post-editores tienen que prestar mucha atención al corregir (\empha{carga cognitiva}).
\item[En asimilación,] la gente común que usa la traducción tal como está puede recibir información incorrecta.
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Comentarios finales}
La traducción automática (TA) neural es un nuevo tipo de TA basada en corpus.
\begin{itemize}
\item Está desplazando a la TA estadística.
\item Se basa en un modelo muy simplificado del sistema nervioso.
\item Requiere hardware potente y especializado. \issue{\#1}
\item Requiere grandes corpus. \issue{\#2}
\item Puede producir texto natural con errores que son difíciles de detectar y corregir \issues{\#3--\#6}
\end{itemize}
Por tanto, requiere un esfuerzo especial por parte de los post-editores (correctores) y puede despistar a los lectores.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Estas transparencias son libres}
Este trabajo se puede distribuir bajo los términos de 
\begin{itemize}
\item la licencia \empha{Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International} 
(\url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}), o
\item la Licencia General Pública de GNU (GPL)  v.\ 3.0: (\url{https://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.en.html}).
\end{itemize}
¡Licencia dual! Escríbanme si quieren los fuentes \LaTeX{}: \texttt{mlf@ua.es}

PDF disponible en \url{v.gd/forcada\_torrejuana} 

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
Transparencias adicionales
\end{center}
\end{frame}

%\section{Additional material}

% ADDITIONAL SLIDES

\begin{frame}
  \frametitle{An extension: attention}

Encoder--decoders are sometimes augmented with \empha{attention}.

The \empha{decoder} learns to ``pay (more or less) attention''\ldots
\begin{itemize}
\item not only to the last encoded representation E('My flight is delayed .')\ldots
\item but also to all of the intermediate representations created during encoding,
  \begin{itemize}
  \item E('My'), E('My flight'), E('My flight is'), E('My flight is delayed').
  \end{itemize}
\item \ldots using special \empha{attention} connections.
\end{itemize}


\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Probabilities}
\begin{itemize}
\item Training: adjusting all of the weights in the neural net.
\item NMT decoder output: word probabilities in context \(\to\) sentence probabilities:
\[\begin{array}{rclll}
P(\mbox{I love you .}|\mbox{\textcolor{red}{Je t'aime}})
& = & p(\mbox{.}& |\mbox{I love you},& \mbox{\textcolor{red}{Je t'aime}})\times \\
& \times & p(\mbox{you} & |\mbox{I love},&\mbox{\textcolor{red}{Je t'aime}}) \times \\ 
& \times & p(\mbox{love} &| \mbox{I},&\mbox{\textcolor{red}{Je t'aime}}) \times \\
& \times & p(\mbox{I} &| \mbox{START},& \mbox{\textcolor{red}{Je t'aime}}).\\
\end{array}\]
\item Objective: \empha{maximize} the likelihood \(P(\mbox{I love you .}|\mbox{\textcolor{red}{Je t'aime}})\) of the reference translation \empha{I love you}.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Gradients and learning}
\begin{itemize}
\item The training algorithm computes a \empha{gradient} of the
  probabilities of reference sentences in the training set with
  respect to each weight $w$ connecting neurons:
  \[\mathrm{gradient}(w)=
  \frac{P(\mbox{with } w+\Delta w)-P(\mbox{with } w )}{\Delta w}\]
  \begin{itemize}
  \item That is, how much the probability varies for a small change $\Delta w$ in each weight $w$.
  \end{itemize}
\item Then, after showing a number of reference sentences, weights are updated \empha{proportionally} to their effect on their probability \(\to\) \empha{gradient ascent}
\[\mbox{new }w = w + \mbox{(learning rate)} \times \mathrm{gradient}(w)\]
\item This is done repeatedly.
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Epochs and minibatches}
\begin{itemize}
\item Examples (sentence pairs) are grouped in \empha{minibatches} of
  e.g.\ 128 examples.
\item Weights are updated after each \empha{minibatch}.
\item An \empha{epoch} completes each time the whole set of examples, e.g.\
  1,000,000 examples, have been processed.
\item It is not uncommon for a training job to require tens or hundreds of epochs.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Stopping}
When does one stop?
\begin{itemize}
\item Training ``too deep'' may lead to ``memorization'' of the training set.
\item But we want the network to generalize.
\item This is what the \empha{development set} is used for.
  \begin{itemize}
  \item Every certain number of weight updates, the system automatically
    evaluates the performance on the sentences of the development set.
  \item It compares MT output to the reference outputs and computes a
    measure such as BLEU.
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{How expensive?}

 Neural MT training is \empha{computationally very expensive}.

\textbf{Example}:
  \begin{itemize}
  \item A \empha{very small} encoder--decoder (2 layers of 128 units each)\ldots 
  \item \ldots with a \empha{small} training set of 260,000 sentences\ldots
  \item \ldots using a \empha{small vocabulary} of 10,000 byte-pair encoding operations \ldots
  \item \ldots between French and Spanish (easy language pair)\ldots
  \item \ldots takes about 1 week on a 4-core, 3.2~GHz desktop \ldots
  \item \ldots to reach a BLEU score of around 25\% (barely starts to be posteditable).
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{The BLEU score}
What is BLEU?
\begin{itemize}
\item The most famous automatic evaluation measure is called BLEU, but
  there are many others.
\item BLEU counts which fraction of the 1-word, 2-word,\ldots \(n\)-word sequences in the output match the reference translation.
\item These fractions are grouped in a single quantity.
\item The result is a number between 0 and 1, or between 0\% and 100\%.
\item Correlation with measurements of translation usefulness is still
  an open question.
\item A lot of MT research is still BLEU-driven and makes little contact with real applications of MT.
\end{itemize}
\end{frame}



\end{document}
